<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>好中文 on 好中文的样子</title>
    <link>https://gc.camp/tags/%E5%A5%BD%E4%B8%AD%E6%96%87/</link>
    <description>Recent content in 好中文 on 好中文的样子</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>本作品采用知识共享署名-非商业性使用 4.0 国际许可协议进行许可。转载请署名：wangpei 并邮件告知 wangpei#gc.camp</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Sep 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://gc.camp/tags/%E5%A5%BD%E4%B8%AD%E6%96%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>我与好中文</title>
      <link>https://gc.camp/post/2018-09-15-my-road-to-good-chinese/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gc.camp/post/2018-09-15-my-road-to-good-chinese/</guid>
      <description>好中文缘起 我小时候没什么书可读，一本《列宁选集》翻到烂。
那时连我们村里的老汉都知道说几句马列语录。有一天，村头的王大爷铡着草忽然停下来不干了，生产队长问他何故，他回答：“革命导师列宁教导我们说：谁不会休息，谁就不会工作。”甚至，村里的二流子在遭到长辈数落的时候，也甩出一句列宁语录：“年轻人犯错误，连上帝都会原谅的。”
长大后才知道，这本书跟马恩全集一样，是集合了全中国外语和中文俱佳的头脑、举全国之力翻译的。深入研究才知道，这本书塑造了一种新的汉语，一种用方块字拼写的“拉丁文”。
到了初中，唯一的电子设备是收音机。在夏夜，透过沙沙的噪音，可以听见一个声音从遥远的地球那端传来：“我要向山举目，我的帮助从何而来。我的帮助是从造天地的耶和华而来。”
我举目望去，远方并没有山，只有高高的谷堆，上面是眨着眼的星星。虽然我不知道耶和华是谁，但感觉在浩瀚的宇宙深处，定然有我所不知道的神秘的存在。
时到中年，我才知道，原来收音机里播的是和合本《圣经》，诞生于一百年以前，由一群外国传教士舍命译成。和合本的翻译原则“浅白易明、高雅简洁”，堪称汉语写作风格的至善标杆。
很可惜，对现在的小朋友而言，离开网络流行语就不会说话了。好中文的模样，第一眼看不到，第二眼也找不到。
这也怪不得小朋友们。
写文章早已不再是一种了不起的技能，其带来的回报大大降低。中国从隋朝到光绪三十一年（1905）的1300多年以来，科举制度是读书人晋身之道，虽是龙门窄路，但一朝穿越，即可飞黄腾达，不像后来，好不容易考上公务员还是要从科员干起，三年副科，六年正科，十来年副处，等熬到上书房行走，除非当上大秘或者大（内）密（探）。古人一篇文章所达到的效果，后来人要扛着两百五十斤走大半生。
如今，高考作文不过在语文单科成绩中占区区三分之一的分量，文章写得再高妙，公务员考试，也只能勉强对付申论一科。这种情势之下，谁还愿意投资写作上。数理化、音体美、航模无线电、模拟联合国、打游戏、cosplay，哪一样不比写文章回报高？
为什么要倡导好中文写作 因为别的语言我也不会啊。
除此之外，还有一个原因：我从白话文中发现了中文之美。
五四运动取得的种种战果，人们对高举德先生和赛先生不敢有异议，无论卖的是什么肉，这俩羊头还是要挂的。唯独白话文常常被黑，且被黑得最惨。
海峡对岸，40多年前，余光中吟罢乡愁，再把白话文批判。他认为，欧化中文唐突了汉语，造成「的的不休」，「被字泛滥」，「性化率」等抽象名词大举进击，中文失去了原有的韵味。甚至连五四时期白话文巨匠，比如：朱自清、周作人、鲁迅等人，他也能挑出许多毛病。
而在香港，另一位「香江才子」陶傑，更是认为自五四以来，中国语文只剩下一副骨架，血肉尽失。
事实果真如此，倒也简单。只需要从文言文里，摘取可以使用的词句，再把宋元话本、明清白话小说中的白话文发扬光大，就可以练成血脉丰满的、纯中国化的好中文了。但那样可能吗？
汉语的拉丁化，并不是拉丁语系的人飘洋过海来同化的结果。汉语是一门具体生动的语言，写景抒情吟风弄月是其长处，但描写抽象思辨的事物，则是它的短处。严复这样的大师固然可以把《天演论》《国富论》翻译成桐城派都认可的古典文言，但并不能忠实地传达原文的含义，信字一丢失，达和雅还有何用？
不是严复才情不够，也不是中文先天不足，其根本原因是汉语和英语使用两种本质上不同的句法。
如果说一个句子是一棵树，那么英语的句法是向右分枝，汉语的则是向左分枝。
 There was a man sent from God，whose name was John.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>