<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on 好中文的样子</title>
    <link>https://gc.camp/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on 好中文的样子</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>本作品采用知识共享署名-非商业性使用 4.0 国际许可协议进行许可。转载请署名：wangpei 并邮件告知 wangpei#gc.camp</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Jun 2019 17:36:02 +0800</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://gc.camp/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>一张好中文家庭告示</title>
      <link>https://gc.camp/post/no-smoking-notice/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2019 17:36:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://gc.camp/post/no-smoking-notice/</guid>
      <description>一位朋友的奶奶在家庭的阳台上贴了这样一张纸条，可以算是好中文的代表了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>好中文工地标语</title>
      <link>https://gc.camp/post/warning-notice-for-workers-from-farms/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jun 2019 17:36:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://gc.camp/post/warning-notice-for-workers-from-farms/</guid>
      <description>好中文在民间，生动、活泼、热情、鲜明。
我前两年经常去大型工地，在那里常常看到这样的标语，每次都叹为观止。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聪明笔记--卡片盒</title>
      <link>https://gc.camp/post/how-to-take-smart-notes/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2019 20:39:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://gc.camp/post/how-to-take-smart-notes/</guid>
      <description>世界读书节，从一个朋友那里看到How to Take Smart Notes: One Simple Technique to Boost Writing, Learning and Thinking - for Students, Academics and Nonfiction Book Writers: Sönke Ahrens: 9781542866507: Amazon.com: Gateway，怀着饥渴慕知的心情读完，然后开始操练起来。
聪明笔记的来历 书中介绍的smart notes这套方法，不但在中文世界，即使在英文世界，也没有多少人知道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么写作？</title>
      <link>https://gc.camp/post/why-we-write/</link>
      <pubDate>Fri, 24 May 2019 19:36:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://gc.camp/post/why-we-write/</guid>
      <description>还是乔治·奥威尔说得好：
 I write it because there is some lie that I want to expose, some fact to which I want to draw attention, and my initial concern is to get a hearing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About the Author</title>
      <link>https://gc.camp/post/about/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gc.camp/post/about/</guid>
      <description>Wang Pei is a Hangzhou/Beijing based playwright and freelancer, born and raised in Shandong, educated in Shandong, Amoy and Nottingham. He has started to write on the internet since 1998 and enjoyed popularity as a humorous writer with a nickname “Red Heart Killer”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「好中文的样子」小教理问答</title>
      <link>https://gc.camp/post/2018-09-16-faq-of-gc-s03/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gc.camp/post/2018-09-16-faq-of-gc-s03/</guid>
      <description>「好中文的样子」是什么课？ 「好中文的样子」是一门倡导「浅白易明、高雅简洁」文风的写作课，目前已经开办第三季，前两季学员累计842人次。
谁主讲？ 「好中文的样子」的创始人和主讲人是王佩。
王佩是谁？ 王佩是中文互联网早期的“四大杀手”之一，1999年创办黑板报网站，并且参与了很多文艺活动，包括担任话剧《切·格瓦拉》的官网制作和网络推广、主持中国话剧史上第一次网络互动交流&amp;ndash;《恋爱的犀牛》与网民交流。2002年，与张广天一起担任央视3·15晚会史诗剧部分的编剧和导演，第一次把先锋戏剧这种形式完整地呈现在全国六亿观众面前。2003年，第一部商业话剧《疯狂短信》在北京上演。2004年，担任央视“五一”特别节目《新海港》的编剧，在青岛集装箱码头上演出了一场史诗剧，并被拍摄成电视电影，在央视播放。
2011年，王佩开始以专职写作和编剧为生。先后为《南方都市报》、《南方周末》、高铁《旅途》杂志、《杭州日报》副刊撰写专栏。并与北京人艺签约，创作上演了现代都市话剧《鱼眼》；与浙江话剧中心合作，创作了昆曲话剧《怜香伴》；并且担任澳门回归15周年晚会的总撰稿和总编剧。担任工业史诗电影《我们相信未来》的编剧；参加中国-好莱坞剧本大奖赛，进入半决赛。创作了话剧《寻找乌兰夫》，电影剧本《汉字大作战》等。
王佩一直致力于语文的研究工作，2003年在《新京报》开设“语文运动”专栏八个月，结集出版《正版语文》一书。2016年开始创办“好中文”写作课，目前已培养了842名学员。2018年，与王烁一起翻译了被称为“21世纪最好写作书”的史蒂芬·平克的《风格感觉》一书。
2017年，王佩在杭州创办编剧故事营，目前已经第二期，共招收学员135人次。这门课集中了王佩多年以来对于写作、编剧、讲故事理论的研究和实践成果，第一期推出即好评如潮。
一些评价 张广天：语文大师、先锋戏剧导演、音乐家 &amp;gt; 王佩很胖， &amp;gt; 但他的微笑像海洋。
郑嘉励：考古学家、作家、编剧故事营第二期
 上大学时，读《水浒传》，蓦然发现，白话文的生动和活泼，尤其是白描的部分，远在文言文之上。后来，又读到《续古文观止》，发现清代文言文的末流，实在乏味、迂腐之极，非但装不下稍稍复杂、思辨的思想，甚至都无法描述活泼泼、火热热的生活。这就让我坚信，好中文的样子，一定是口语的，是简洁的、凝练的、活泼的口语。当然，好的学术中文，语法或句法，应该是欧化的，但是，锤炼文字依然必须是传统中文的方式。
 张扬，互联网创业者 &amp;gt; 王佩，是世界上为数不多的依然活着的有IT思维的文学家。王小波也算一个，但是已经不在人世。
卫西谛：知名影评人、金马奖评委 &amp;gt; 作为人生谦卑的学徒，学习写作风格是终身的修炼。好中文写作课教会我们，如何找回失落的古典风格，如何打破知识的诅咒，以及如何把网状的思维变成语言的金线。好中文要慢慢读，快速不是目的，比浮云还慢也无所谓，最重要的是去感受美好写作风格所带来的一切。
彩虹：文案，好中文第一二期学员 &amp;gt; 班级同学也是很大一笔财富，他们来自世界各地，阅历丰富，见闻广，有百科全书型的，也有语言天才型的，还有编程大神。
小山：广告公司资深文案，好中文第一二期学员</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我与好中文</title>
      <link>https://gc.camp/post/2018-09-15-my-road-to-good-chinese/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://gc.camp/post/2018-09-15-my-road-to-good-chinese/</guid>
      <description>好中文缘起 我小时候没什么书可读，一本《列宁选集》翻到烂。
那时连我们村里的老汉都知道说几句马列语录。有一天，村头的王大爷铡着草忽然停下来不干了，生产队长问他何故，他回答：“革命导师列宁教导我们说：谁不会休息，谁就不会工作。”甚至，村里的二流子在遭到长辈数落的时候，也甩出一句列宁语录：“年轻人犯错误，连上帝都会原谅的。”
长大后才知道，这本书跟马恩全集一样，是集合了全中国外语和中文俱佳的头脑、举全国之力翻译的。深入研究才知道，这本书塑造了一种新的汉语，一种用方块字拼写的“拉丁文”。
到了初中，唯一的电子设备是收音机。在夏夜，透过沙沙的噪音，可以听见一个声音从遥远的地球那端传来：“我要向山举目，我的帮助从何而来。我的帮助是从造天地的耶和华而来。”
我举目望去，远方并没有山，只有高高的谷堆，上面是眨着眼的星星。虽然我不知道耶和华是谁，但感觉在浩瀚的宇宙深处，定然有我所不知道的神秘的存在。
时到中年，我才知道，原来收音机里播的是和合本《圣经》，诞生于一百年以前，由一群外国传教士舍命译成。和合本的翻译原则“浅白易明、高雅简洁”，堪称汉语写作风格的至善标杆。
很可惜，对现在的小朋友而言，离开网络流行语就不会说话了。好中文的模样，第一眼看不到，第二眼也找不到。
这也怪不得小朋友们。
写文章早已不再是一种了不起的技能，其带来的回报大大降低。中国从隋朝到光绪三十一年（1905）的1300多年以来，科举制度是读书人晋身之道，虽是龙门窄路，但一朝穿越，即可飞黄腾达，不像后来，好不容易考上公务员还是要从科员干起，三年副科，六年正科，十来年副处，等熬到上书房行走，除非当上大秘或者大（内）密（探）。古人一篇文章所达到的效果，后来人要扛着两百五十斤走大半生。
如今，高考作文不过在语文单科成绩中占区区三分之一的分量，文章写得再高妙，公务员考试，也只能勉强对付申论一科。这种情势之下，谁还愿意投资写作上。数理化、音体美、航模无线电、模拟联合国、打游戏、cosplay，哪一样不比写文章回报高？
为什么要倡导好中文写作 因为别的语言我也不会啊。
除此之外，还有一个原因：我从白话文中发现了中文之美。
五四运动取得的种种战果，人们对高举德先生和赛先生不敢有异议，无论卖的是什么肉，这俩羊头还是要挂的。唯独白话文常常被黑，且被黑得最惨。
海峡对岸，40多年前，余光中吟罢乡愁，再把白话文批判。他认为，欧化中文唐突了汉语，造成「的的不休」，「被字泛滥」，「性化率」等抽象名词大举进击，中文失去了原有的韵味。甚至连五四时期白话文巨匠，比如：朱自清、周作人、鲁迅等人，他也能挑出许多毛病。
而在香港，另一位「香江才子」陶傑，更是认为自五四以来，中国语文只剩下一副骨架，血肉尽失。
事实果真如此，倒也简单。只需要从文言文里，摘取可以使用的词句，再把宋元话本、明清白话小说中的白话文发扬光大，就可以练成血脉丰满的、纯中国化的好中文了。但那样可能吗？
汉语的拉丁化，并不是拉丁语系的人飘洋过海来同化的结果。汉语是一门具体生动的语言，写景抒情吟风弄月是其长处，但描写抽象思辨的事物，则是它的短处。严复这样的大师固然可以把《天演论》《国富论》翻译成桐城派都认可的古典文言，但并不能忠实地传达原文的含义，信字一丢失，达和雅还有何用？
不是严复才情不够，也不是中文先天不足，其根本原因是汉语和英语使用两种本质上不同的句法。
如果说一个句子是一棵树，那么英语的句法是向右分枝，汉语的则是向左分枝。
 There was a man sent from God，whose name was John.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>